%\documentclass{article}
\documentclass[a4paper, 12pt, oneside, titlepage]{scrartcl}
%\documentclass[a4paper,10pt]{article}
%\documentclass[twoside]{article}


\usepackage[warn]{mathtext}          		% русские буквы в формулах, с предупреждением
\usepackage[T2A]{fontenc}            		% внутренняя кодировка TeX
\usepackage[utf8]{inputenc}         		% кодовая страница документа
\usepackage[english, russian]{babel} 		% локализация и переносы
\usepackage{indentfirst}   					% русский стиль: отступ первого абзаца раздела
\usepackage{misccorr}      					% точка в номерах заголовков
\usepackage{cmap}          					% русский поиск в pdf

\usepackage{algorithm}
\usepackage[noend]{algpseudocode}
\floatname{algorithm}{Алгоритм} 

%\usepackage[normalem]{ulem}					% подчеркивание: \uline{...}
%\usepackage{tabularx}
\usepackage{amsmath}

\DeclareMathSizes{12}{14}{10}{10}

\usepackage{graphicx}

\usepackage[cm]{fullpage}					% smaller margins http://en.wikibooks.org/wiki/LaTeX/Page_Layout
%\usepackage[hmargin=3cm,vmargin=1.5cm]{geometry}

\begin{document}

\scshape
\normalfont
\frenchspacing
%

\section{Signed distance fields (SDF)}

\subsection{Введение}

\subsection{Определения} 
Distance function -- функция, возвращающая расстояние до ближайшей точки поверхности от заданной точки.

Signed distance function (SDF) -- функция, возвращащая расстояние до ближайшей точки поверхности от заданной точки, со знаком $+$, если точка находится вне поверхности и со знаком $-$, если точка находится внутри поверхности.

\subsection{Примеры}
\subsubsection{sdSphere}

\begin{algorithm}[H]
\caption{SDF для сферы}\label{sdSphere}
\begin{algorithmic}[1]
\Procedure{sdSphere}{$ p,  s$}\Comment{}
\State \textbf{return} $length(p) - s$\Comment{}
\EndProcedure
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

\begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics{figures/sphere.png}
        \caption{Иллюстрация к процедуре sdSphere}
        \label{fig:box}
\end{figure}

\subsubsection{sdBox}

\begin{algorithm}[H]
\caption{SDF для box'а}\label{sdBox}
\begin{algorithmic}[1]
\Procedure{sdBox}{$ p, b$}\Comment{}
\State $d\gets abs(p) - b$
\State \textbf{return} $min(max(d.x, max(d.y, d.z)), 0.0) + length(max(d, 0.0))$\Comment{}
\EndProcedure
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

\begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics{figures/box.png}
       	\caption{Иллюстрация к процедуре sdBox}
        \label{fig:box}
\end{figure}


\subsection{Операции с SDF}
\subsubsection{Объединение}
\begin{algorithm}[H]
\caption{Процедура объединения двух SDF}\label{opU}
\begin{algorithmic}[1]
\Procedure{opU}{$d1,d2$}\Comment{}
\State \textbf{return} $min(d1,d2)$\Comment{}
\EndProcedure
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

\begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics{figures/opU.png}
       	\caption{Иллюстрация к процедуре opU}
        \label{fig:opU}
\end{figure}


\subsubsection{Пересечение}
\begin{algorithm}[H]
\caption{Процедура пересечения двух SDF}\label{opI}
\begin{algorithmic}[1]
\Procedure{opI}{$d1,d2$}\Comment{}
\State \textbf{return} $max(d1,d2)$\Comment{}
\EndProcedure
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

\begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics{figures/opI.png}
       	\caption{Иллюстрация к процедуре opI}
        \label{fig:opI}
\end{figure}

\subsubsection{Разность}

\begin{algorithm}[H]
\caption{Процедура нахождения разности двух SDF}\label{opS}
\begin{algorithmic}[1]
\Procedure{opS}{$d1,d2$}\Comment{}
\State \textbf{return} $max(-d1,d2)$\Comment{}
\EndProcedure
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

\begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics{figures/opS.png}
       	\caption{Иллюстрация к процедуре opS}
        \label{fig:opS}
\end{figure}

\subsubsection{Параллельный перенос и поворот}
\begin{algorithm}[H]
\caption{Процедура для выполнения параллельного переноса и поворота в пространстве}\label{opTransform}
\begin{algorithmic}[1]
\Procedure{opTransform}{$p,m$}\Comment{}
\State $q\gets invert(m)*p$
\State \textbf{return} $primitive(q)$\Comment{}
\EndProcedure
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

\begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics{figures/opTransform.png}
       	\caption{Иллюстрация к процедуре opTransform}
        \label{fig:opTransform}
\end{figure}

%\newpage

\subsubsection{Масштабирование}
\begin{algorithm}
\caption{Процедура для выполнения масштабирования}\label{opScale}
\begin{algorithmic}[1]
\Procedure{opScale}{$p,s$}\Comment{}
\State \textbf{return} $primitive(p/s)*s$\Comment{}
\EndProcedure
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

\begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics{figures/opScale.png}
       	\caption{Иллюстрация к процедуре opScale}
        \label{fig:opScale}
\end{figure}

%\subsubsection{Различные искажения}
%\newpage

\section{Визуализация SDF} 
\subsection{Введение}
Существует несколько способов изображения неявно заданных поверхностей.
Одним из них является полигонализации таких поверхностей с последующей растеризацией полученных примитивов.
Другой подход основан на классической технике трассировки лучей.
Каждому пикселю на экране ставится в соответствие направленный луч:  $\overrightarrow{r} = \overrightarrow{r_0}+\overrightarrow{v}t,t\in[0,+\infty)$, где $\overrightarrow{r_0}$ - позиция наблюдателя, $\overrightarrow{v}$ - направление обзора, а $t$ - расстояние вдоль направления.
Для нахождения точек пересечения решается уравнение $f(\overrightarrow{r}(t))=0$, где $f(x)$ - заданная функция SDF.
Поскольку параметр $t$ не может быть напрямую выражен из рассматриваемого уравнения, приходится bcgjkmpjdfnm итеративные методы для поиска решений.
\subsection{Поиск пересечения с SDF}
\subsubsection{Raymarching}
Техникой raymarching называется итеративная трассировка лучей с константным шагом. В направлении луча делаются шаги постоянной длины до тех пор, пока функция $f$ не поменяет знак.
\begin{algorithm}
\caption{Raymarching}\label{Raymarching}
\begin{algorithmic}
\Procedure{Raymarching}{$r, k_{max},\Delta{t}$}
\State $k \leftarrow 0$
\State $d \leftarrow 0$
\While{$k < k_{max}$}
\State $d \leftarrow f(r(k))$
\If {$d \leq 0$ \State $\textbf{return}$ k$\Delta{t}$ }\Comment{Пересечение}\EndIf
\State $k \leftarrow k + 1$
\EndWhile
\State $\textbf{return}$ 0\Comment{Нет пересечения}
\EndProcedure
\end{algorithmic}
\end{algorithm}
\\*Для того, чтобы данный алгоритм работал, на размер шага $dt$ накладывается следующее ограничение: $sign(f(\overrightarrow{r}(t)))=sign(f(\overrightarrow{r}(t + dt'))),\forall dt'<dt$. В противном случае, при поиске пересечения с поверхностью толщиной меньше, чем $dt$, метод будет "пропускать" решение. Скорость сходимости метода напрямую зависит от длины шага, поэтому при маленьком шаге алгоритм будет работать крайне медленно.
\begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics{figures/raymarching.png}
       	\caption{Иллюстрация к процедуре RayMarching}
        \label{fig:RayMarching}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics{figures/raymarching_bad.png}
       	\caption{Пропуск пересечения процедурой RayMarching}
        \label{fig:RayMarchingBad}
\end{figure}
\subsubsection{Sphere tracing}
Sphere tracing является модификацией оригинальной техники raymarching. Размер шага определяется расстоянием до ближайшей поверхности.
\\*Пусть $f_{d}:\mathbb{R}^{3}\rightarrow\mathbb{R}$. Если $|f_{d}(\overrightarrow{x})|\le d(\overrightarrow{x}, f_{d}^{-1}(0))$, где $d(\overrightarrow{x}, f_{d}^{-1}(0))$ - расстояние от точки $\overrightarrow{x}$ до поверхности, то шаг можно брать, по меньшей мере, равным $f_{d}(\overrightarrow{r}(t))$. В качестве $f_{d}$ берем функцию SDF.
\\*Таким образом решеается проблема пропуска решений.
\\*Почему sphere tracing? Расстояние до ближайщей точки поверхности можно рассматривать как радиус некоторой сферы, которая не пересекает заданную поверхность. 
\newpage
\begin{algorithm}
\caption{SphereTracing}\label{SphereTracing}
\begin{algorithmic}
\Procedure{SphereTracing}{$r, D,\epsilon$}
\State $t \leftarrow 0$
\State $d \leftarrow 0$
\While {$t < D$}
\State $d \leftarrow f(r(t))$
\If{$d<\epsilon$}
\State $\textbf{return}$ $t$\Comment{Пересечение} 
\EndIf
\State $t \leftarrow t + d$
\EndWhile
\State $\textbf{return}$ 0\Comment{Нет пересечения}
\EndProcedure
\end{algorithmic}
\end{algorithm}
\begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics{figures/sphere_tracing.png}
       	\caption{Иллюстрация к процедуре SphereTracing}
        \label{fig:SphereTracing}
\end{figure}
\subsection{Полигонизация SDF}
Другим способом отображения SDF является полигонализация неявно заданной поверхности с последующей визуализацией полученных примитивов. В качестве метода визуализации может применяться аппаратная растеризация или трассировка лучей.
\\*Преимущества данной техники: 
\begin{itemize}
\item ускорение скорости визуализации, по сравнению с техниками, основанными на технологии raymarching
\item возможность подразбиения примитивов для повышения детализации геометрии
\end{itemize}
К недостаткам можно отнести большой расход памяти.
\\*Базовая идея алгоритма полигонизации:
\\*Пространство $\mathbb{R}^{3}$ разбивается с некоторым шагом на дискреты - воксели. Каждый воксель - это куб. Так как алгоритм выбирает полигоны, исходя только из положения вершин куба относительно изоповерхности, всего получается 256 ($2^8$) возможных полигонов. Поэтому каждый куб - это восьмибитное число, где каждый разряд соответсвует вершине: 1 - если вершина ниже поверности, 0 - снаружи. Полученное число используется как ключ для таблицы конфигураций полигонов.Позиция вершин вычисляется с помощью линейной интерполяции SDF в узлах.
\\*Полигонализация SDF применяется в медицине, для визуализации МРТ-снимков, а также в некоторых графических и научных приложениях, где требуется использовать сеточные методы для вычислений.
\begin{figure}[H]
		\centering
        \includegraphics{figures/mcubes_1.png}
       	\caption{Визуализация МРТ-снимков}
        \label{fig:Mcubes1}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
		\centering
        \includegraphics{figures/mcubes_2.png}
        \caption{Использование воксельной сетки для расчета глобального освещения}
        \label{fig:Mcubes2}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
		\centering
        \includegraphics{figures/mcubes_3.png}
        \caption{Примеры конфигураций полигонов}
        \label{fig:Mcubes3}
\end{figure}

\subsection{Модель освещения}
При визуализации неявно заданных поверхностей с применением техники raymarching может использоваться любая математическая модель для расчета локального освещения.
\\*Рассмотрим модель Фонга. 
\\*$I(x)$ - освещенность для точки поверхности $x$.
\\*$k_{a}(x)$ - фоновая освещенность для точки поверхности $x$.
\\*$k_{d}(x)$ - рассеиваемая освещенность для точки поверхности $x$.
\\*$k_{s}(x)$ - бликовая освещенность для точки поверхности $x$.
\\*$I(x) = ambient(x) + diffuse(x) + specular(x)$
\\*$ambient(x) = k_{a}(x)I_{a}$
\\*$diffuse(x) = k_{d}(x)I_{d}max(\overrightarrow{n}\cdot\overrightarrow{l}, 0)$
\\*$specular(x) =k_{s}(x)I_{s}max(\overrightarrow{r}\cdot\overrightarrow{v}, 0)$
\\*$\overrightarrow{r}=2\cdot(\overrightarrow{n}\cdot\overrightarrow{l})\overrightarrow{n} - \overrightarrow{l}$
\subsection{Вычисление нормали}
Для того, чтобы вычислять освещение в точках поверхности, необходимо уметь вычислять нормаль к поверхности. Это можно сделать по определению: $\overrightarrow{n}(x)=\overrightarrow{grad}(x)=(\frac{\partial f(x)}{\partial x},\frac{\partial f(x)}{\partial y},\frac{\partial f(x)}{\partial z})$.
\\*Для вычисления частных производных используются следующие аппроксимации:
\\*  $n_{x}=f(x+\epsilon,y,z)-f(x-\epsilon,y,z)$
\\*  $n_{y}=f(x,y+\epsilon,z)-f(x,y-\epsilon,z)$
\\*  $n_{z}=f(x,y,z+\epsilon)-f(x,y,z-\epsilon)$
\\*Если полученные нормали не позволяют получить требуемого качества картинки, то можно применять более сложные схемы с использованием 18 или 25 точек поверхности.
\subsection{Расчет теней}
\subsubsection{Введение}
Для расчета теней при использовании технологии raymarching достаточно провести трассировку из данной точки поверхности по направлению луча $r_{S}(t)=x+tr_{Ld}$. Если найдется пересечение с поверхностью, то точка находится в тени, иначе - нет.
\subsubsection{Резкие тени}
\begin{algorithm}
\caption{HardShadows}\label{HardShadows}
\begin{algorithmic}
\Procedure{HardShadows}{$r_{S},t_{min},\epsilon$}
\State $t \leftarrow t_{min}$
\State $d \leftarrow 0$
\While {$t < D$}
\State $d \leftarrow f(r_{S}(t))$
\If{$d<\epsilon$}
\State $\textbf{return}$ 0\Comment{точка в тени} 
\EndIf
\State $t \leftarrow t + d$
\EndWhile
\State $\textbf{return}$ 1\Comment{точка не в тени}
\EndProcedure
\end{algorithmic}
\end{algorithm}
В качестве начального расстояния берется параметр $t_{min}$, который зависит от сцены и выбирается так, чтобы выполнялось неравенство $t_{min}\gg\epsilon$. Это позволяет избавиться от ситуации, когда в качестве точки пересечения ошибочно выбирается исходная точка.
\begin{figure}[H]
		\centering
        \includegraphics{figures/hard_shadows.png}
        \caption{Результат работы процедуры HardShadows}
        \label{fig:HardShadows}
\end{figure}
\subsubsection{Мягкие тени}
SDF позволяет для любой точки пространства $\mathbb{R}^{3}$ получить информацию об окружающих объектах, которую можно использовать для получения более реалистичного освещения и мягких теней.
\begin{algorithm}
\caption{SoftShadows}\label{SoftShadows}
\begin{algorithmic}
\Procedure{SoftShadows}{$r_{S},t_{min},\epsilon, scale$}
\State $t \leftarrow t_{min}$
\State $d \leftarrow 0$
\State $shadow \leftarrow 1$
\While {$t < D$}
\State $d \leftarrow f(r_{S}(t))$
\If{$d<\epsilon$}
\State $\textbf{return}$ 0\Comment{точка в тени} 
\EndIf
\State $shadow \leftarrow min(shadow, scale * d / t)$
\State $t \leftarrow t + d$
\EndWhile
\State $\textbf{return}$ $shadow$\Comment{точка не в тени}
\EndProcedure
\end{algorithmic}
\end{algorithm}
Во время трассировки луча на каждом шаге вычисляется затенение, которая растет по мере приближения к объекту. Таким образом, удается визуализировать области полутени.
Параметр $scale$ выбирается в зависимости от размеров сцены.
\begin{figure}[H]
		\centering
        \includegraphics{figures/softshadows_1.png}
        \caption{Результат работы процедуры SoftShadows}
        \label{fig:HardShadows}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
		\centering
        \includegraphics{figures/softshadows_2.png}
        \caption{Результат работы процедуры SoftShadows}
        \label{fig:HardShadows}
\end{figure}
\subsection{Ambient occlusion}
Благодаря особенностям задания сцены с помощью SDF появляется возможность довольно просто вычислить аппроксимацию ambient occlusion, поскольку для каждой точки $\mathbb{R}^{3}$ можно определить ее затенение другими объектами. 	
\begin{figure}[H]
		\centering
        \includegraphics{figures/ao_no_occ.png}
        \caption{Отсутствие затенения от других поверхностей}
        \label{fig:AONoOcc}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
		\centering
        \includegraphics{figures/ao_occ_other.png}
        \caption{Затенение, вызываемое красной поверхностью}
        \label{fig:AOOccOther}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
		\centering
        \includegraphics{figures/ao_self_occ.png}
        \caption{Затенение от исходной поверхности}
        \label{fig:AOSelfOcc}
\end{figure}   
Пусть $r_{n}(k)=x+\Delta{t}kn$ - луч из точки поверхности $x$, ориентированный по направлению нормали $n$ в этой точке.
$\Delta{t}$ - шаг постоянной длины, $k\in\{0,1,2,...\}$.
\\*В случае отсутствия затенения в данном направлении будет выполняться следующее равенство $f(r_{n}(k))=\Delta{t}k$. \\*Данное равенство можно обобщить для произвольного количества сэмплов: $\sum\limits_{k=1}^{k_{max}} f(r_{n}(k))=\sum\limits_{k=1}^{k_{max}} \Delta{t}k$.
\newpage Если же в данном направление происходит затенение, то равенство перестает выполняться:\\*$\sum\limits_{k=1}^{k_{max}} f(r_{n}(k))<\sum\limits_{k=1}^{k_{max}} \Delta{t}k$. В качестве приближения ambient occlusion используется следующая функция $A_{O}=1-s\sum\limits_{k=1}^{k_{max}}\frac{1}{2^k}(k\Delta{t}-f(r_{n}(k)))$. Преимуществом данной аппроксимации является тот факт, что дальние поверхности вносят меньший вклад в затенение, нежели ближние.
\begin{algorithm}
\caption{AmbientOcclusion}\label{AmbientOcclusion}
\begin{algorithmic}
\Procedure{AmbientOcclusion}{$r_{n},k_{max},s$}
\State $k \leftarrow 0$
\State $d \leftarrow 0$
\State $occlusion \leftarrow 0$
\While {$k < k_{max}$}
\State $d \leftarrow f(r_{n}(k))$
\State $occlusion \leftarrow \frac{1}{2^k}(k\Delta{t}-d)$
\State $k \leftarrow k + 1$
\EndWhile
\State $\textbf{return}$ $1-clamp(s*occlusion, 0, 1)$
\EndProcedure
\end{algorithmic}
\end{algorithm}
\begin{figure}[H]
		\centering
        \includegraphics{figures/ao_result1.png}
        \caption{Иллюстрация к процедуре AmbientOcclusion}
        \label{fig:AOResult1}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
		\centering
        \includegraphics{figures/ao_result2.png}
        \caption{Иллюстрация к процедуре AmbientOcclusion}
        \label{fig:AOResult2}
\end{figure}
\section{Volume effects}
Изображение частиц с помощью спрайтов (четырехугольников, постоянно ориентированных на наблюдателя) зачастую не позволяет получить нужный уровень реализма. Возникают проблемы с взаимодействием частиц, связанные с композицией частиц с другими объектами, а также с выбором подходящей модели освещения.
\\*Техника raymarching позволяет решить указанные проблемы в некоторых случаях. Если моделируемая среда является достаточно плотной, то можно ее представить как неявно заданную поверхность с помощью SDF. Полученное отображение можно визуализировать, применяя трассировку лучей. Обычно для расчета освещенности в каждой точки поверхности используют следующее приближение $L(x(t),\overrightarrow{r})\approx L_{0}(x(0),\overrightarrow{r})+
\sum\limits_{n=0}^{N} L_{i}(x(l_{n}),\overrightarrow{r})e^{-\tau(s-l_{n})}\Delta{l}$, где $\Delta{l}=\frac{s}{N}$ - длина шага, зависящая от $s$ - длины луча и $N$ - числа шагов. Для каждого источника света вычисляется освещенность $L_{i}(\overrightarrow{x}, \overrightarrow{r})=\tau\frac{\Phi}{4d^2}v(\overrightarrow{x})e^{-\tau d}P(\overrightarrow{l},\overrightarrow{r})$, где $\Phi$ - сила света источника, $\tau$ - параметр затухания, $v(\overrightarrow{x})$ - функция видимости точки источником света, а $P(\overrightarrow{l},\overrightarrow{r})$ - функция распределения плотности среды.
\begin{figure}[H]
		\centering
        \includegraphics{figures/vol_smoke.png}
        \caption{Визуализация дыма}
        \label{fig:AOResult2}
\end{figure}

\section{Оптимизации}
\subsection{Использование ограничивающих объемов}
\subsection{Использование stencil buffer}
\subsection{Результаты}
Таблица с результатами


\section{Заключение}



\end{document}
